% Chapter Template
% cSpell:words parencite onfwhitepaper includegraphics resizebox sdncomponents
% linewidth comparqui redireccionar enrutamiento subfigure toposdn Nicira toposinsdn
\chapter{Análisis de las herramientas y planificación} % Main chapter title

\label{Chapter3} % for referencing this chapter elsewhere, use \ref{ChapterX}

En este  capítulo se presentan las  herramientas utilizadas en el  proyecto para
llevar a cabo  el diseño, implementación y verificación de  la MAC. Un fragmento
del capítulo se  dedica a detallar la aplicación de  las prácticas de Ingeniería
de Software y Hardware para planificar, llevar a cabo y mantener el proyecto.

\section{Herramientas de trabajo}

Para llevar a cabo el presente trabajo, se debieron seleccionar herramientas que
gozaran de  disponibilidad en el mercado  y fueran gratuitas. A  continuación se
presentan las herramientas que fueron utilizadas  en este proyecto y a qué etapa
corresponde cada una.

\subsection {Estándar Verilog - Codificación HDL}

Para la  implementación en  hardware del  proyecto debió  usarse un  lenguaje de
descripción de hardware o HDL (en Inglés \textit{Hardware Description Language}). Se optó
por Verilog debido a que en la carrera se lo practica más que VHDL.

Verilog es un lenguaje de descripción  de hardware que se utiliza para describir
cómo deben  comportarse los circuitos  electrónicos y su  estructura. Comúnmente
describen circuitos digitales lógicos.

\subsection {Vivado - Behavioral Simulation (Simulación pre-síntesis)}

Para la  etapa de codificación  y simulación tanto  de los sub-bloques  como del
proyecto entero,  debió optarse por  una herramienta gratuita que  permitiera el
debugging. Para esto se eligió Vivado  \parencite{vivado} de Xilinx debido a que
la  herramienta ya  había sido  utilizada durante  la carrera  de Ingeniería  en
Computación. La  etapa de simulación,  en Vivado se  denomina \textit{Behavioral
Simulation}. Esta simulación emplea un alto nivel de abstracción para modelar el
diseño y no contiene especificaciones de cómo se implementará el diseño.

\subsection {Quartus Prime Lite Edition - Síntesis}

Para  la etapa  de síntesis  lógica se  utilizó el  programa Quartus  Prime Lite
Edition  \parencite{quartus}. La  etapa de  síntesis convierte  especificaciones
abstractas de cómo  se comporta el circuito en una  implementación del diseño en
términos de compuertas lógicas o LUTs (en inglés \textit{Lookup Tables}) para el
caso de las FPGA. Se optó por este software porque permite programar la FPGA que
fue elegida para implementar el proyecto.  Más detalles sobre la FPGA elegida se
brindan en la sección \ref{sec:de0_nano_soc} del presente capítulo.

\subsection {Altera TSE (Triple Speed Ethernet) - Validación}

Altera TSE (Triple Speed  Ethernet) es un IP core o en  otras palabras un bloque
de lógica que se utiliza para programar una FPGA \parencite{altera_tse}. Este IP
core implementa Ethernet para tres  velocidades 10/100/1000-Mbps y cumple con el
estándar IEEE  802.3. El laboratorio \textit{InterOperability  Laboratory} de la
Universidad de New Hampshire \parencite{interop_lab} realizó la certificación de
este IP  Core en el  año 2007 según el  artículo \parencite{compliance_article}.
Ofrece un modo  que implementa solamente la  capa MAC y ofrece  la interfaz GMII
hacia capas  inferiores. Hacia el  cliente ofrece la interfaz  Avalon-ST (Avalon
Streaming)\parencite{av_mm}.  Para  configurar y  controlar  dicho  IP core,  se
ofrece la interfaz Avalon-MM (Avalon Memory Mapped)\parencite{av_mm}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[max width=\textwidth]{tse_interfaces.pdf}
	\caption[Interfaces de Altera TSE]{Interfaces de Altera TSE.}
	\label{fig:tse_interfaces.png}
\end{figure}

Este IP core se utiliza en este trabajo para validar el funcionamiento de la MAC
implementada. Esto se puede lograr debido a  que la capa MAC es independiente de
la interfaz MII que implementa, por  lo tanto se puede adaptar la implementación
para que utilice una interfaz GMII y validar el diseño con este IP-Core.

\subsection{DE0-Nano-SoC y Cyclone V}\label{sec:de0_nano_soc}

El kit de desarrollo De0-Nano-SoC de Terasic \parencite{de0_nano_soc} combina un
procesador  dual-core   ARM  Cortex-A9  con   una  FPGA  Altera  Cyclone   V  SE
5CSEMA4U23C6N.   Se    presenta   una    imagen   del    kit   en    la   Figura
\ref{fig:de0-nano-soc.png}. Este kit se utilizó  para este proyecto debido a que
se disponía  del mismo. Del kit,  solamente se precisó  la FPGA Cyclone V  y fue
usada para sintetizar  el proyecto y el IP core  Altera TSE. Las características
de este  kit se pueden  ver en \parencite{de0_nano_soc_specs}. Algunas  de ellas
son:

\begin{itemize}
\item FPGA Altera Cyclone® V SE 5CSEMA4U23C6N
\item USB-Blaster II onboard para programar modo JTAG
\item 2 pulsadores
\item 4 switches
\item 8 LEDs
\item Tres fuentes de clock de 50MHz
\item Conversor D/A, interfaz SPI de 4-pines con la FPGA
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item HPS (en Inglés \textit{Hard Processor System})
\item Procesador 925MHz Dual-core ARM Cortex-A9
\item 1GB DDR3 SDRAM (32-bit bus de datos)
\item 1 Gigabit Ethernet PHY con conector RJ45
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[max width=\textwidth]{de0-nano-soc.png}
	\caption[DE0-Nano-SoC]{DE0-Nano-SoC.}
	\label{fig:de0-nano-soc.png}
\end{figure}

\section{Ingeniería de Software aplicada al proyecto}

\subsection{Metodología de trabajo}

Para el desarrollo de este trabajo  fue necesario aplicar buenas prácticas de la
Ingeniería de  Software para  organizar, planificar y  ejecutar el  proyecto con
éxito. Se  utilizó la técnica  de iterativo incremental por  las características
inherentes al proyecto  que se trabaja por etapas. A  continuación se enumeran y
detallan las etapas planeadas para el desarrollo del trabajo:

\begin{itemize}
\item \textbf{Iteración 1:} Desarrollo de un simulador en Python de una MAC para
  Ethernet. El simulador servirá para  verificar el funcionamiento en hardware que
  se desarrollará en las siguientes iteraciones.
\item \textbf{Iteración 2:} Diseño de la  arquitectura del hardware para la MAC.
  En este etapa  se definen los sub-mṕdulos con  sus funcionalidades particulares,
  su jerarquía  y cómo se  organizan respecto a  los distintos bloques.  Además se
  planean las interfaces  entre los distintos bloques y las  interfaces que tendrá
  el módulo top-level con el lado del cliente y con capas inferiores.
\item  \textbf{Iteración  3:}  Codificación   de  la  arquitectura  de  hardware
  diagramada en la iteración 2 en Verilog. En base a lo diagramado en la iteración
  2,  se codificará  en HDL,  en este  caso Verilog,  los bloques  que se  quieren
  sintetizar en FPGA.
\item \textbf{Iteración 4:} Simulación lógica  del hardware codificado en HDL en
  la iteración  3. Se verificará el  funcionamiento de los bloques  lógicos que se
  infieren en base al RTL (en inglés \textit{Register Transfer Level}).
\item \textbf{Iteración 5:}  Vector-matching entre el simulador  hecho en Python
  con el HDL.  Utilizando el simulador de  la iteración 1 se  generarán señales de
  estímulo  con el  propósito  de  realizar pruebas  exhaustivas  sobre el  diseño
  simulado.
\item \textbf{Iteración 6:} Síntesis del diseño  en Cyclone V de Altera. En esta
  etapa  se sintetizará  el diseño  en una  FPGA Cyclone  V resolviendo  todos los
  inconvenientes que puedan aparecer respecto  a problemas de timing, ruteo, entre
  otros.
\item \textbf{Iteración  7:} Verificación de la  MAC en hardware. Con  el diseño
  sintetizado  en  placa, se  harán  pruebas  de  verificación para  controlar  el
  funcionamiento de  la MAC.  En esta  etapa se  conectará la  MAC con  el IP-Core
  Altera TSE para  comunicar ambos bloques y verificar  el funcionamiento integral
  de la MAC.
\end{itemize}

\subsection{Modelado UML}

Para la construcción  de diagramas UML se utilizó Visual  Paradigm en su versión
Community Edition \parencite{visual_paradigm}.

\subsection{Control de versiones}

Para  el  control de  versiones  del  trabajo  se utilizó  Git  \parencite{git},
haciendo a su vez uso de la plataforma Gitlab \parencite{gitlab}. Se trabajó con
una rama principal  y por cada funcionalidad nueva que  se implementaba, se creó
una nueva rama que posteriormente se combinaba con la rama principal para evitar
generar conflictos  y mantener  una rama principal  actualizada con  las últimas
funcionalidades.

\subsection{Riesgos}

Para el desarrollo del trabajo dentro de los tiempos estipulados, se confecciona
un estudio  de los riesgos  que pueden presentarse  en las distintas  etapas del
desarrollo del  proyecto. Para esta  sección, se caracterizan los  riesgos según
\parencite{sommerville}.

\subsubsection{Identificación de los riesgos}
Según \parencite{sommerville} hay al menos seis tipos de riesgos:

\begin{itemize}
\item  Riesgos  de  tecnología:  aquellos  que  se  asocian  a  las  tecnologías
  utilizadas en el proyecto.
\item Riesgos de  personal: riesgos vinculados con los  miembros que constituyen
  el equipo de trabajo.
\item Riesgos organizacionales:  derivados de la organización donde  se gesta el
  proyecto.
\item  Riesgos  de  herramientas:  son  riesgos que  se  producen  a  partir  de
  herramientas, ya  sea de Ingeniería  de Software u otras  que se utilicen  en el
  proyecto.
\item Riesgos de requerimientos: asociados con cambios en los requerimientos del
  producto y generados a partir del proceso de gestión de dichos cambios.
\item Riesgos de estimación:  derivados de estimaciones administrativas respecto
  a  las características  del  sistema y  a  los  recursos que  se  le asignan  al
  desarrollo del mismo.
\end{itemize}

En  la tabla  \ref{tab:id_riesgos} se  presentan los  distintos riesgos  con sus
respectivas clasificaciones para el proyecto.

\begin{table}[H]
\centering
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{|>{\hspace{0pt}}p{0.186\linewidth}|>{\hspace{0pt}}p{0.63\linewidth}|>{\hspace{0pt}}p{0.123\linewidth}|}
\toprule
\textbf{Identificador del riesgo} & \textbf{Descripción}                                                                 & \textbf{Tipo}   \\
\hline
\textbf{R1}                       & Abandono del integrante.                                                             & Personal        \\
\hline
\textbf{R2}                       & El tamaño del diseño del hardware se subestima.                                      & Estimación      \\
\hline
\textbf{R3}                       & Cambio en los requerimientos del proyecto                                            & Requerimientos  \\
\hline
\textbf{R4}                       & La FPGA no permite sintetizar la MAC Altera TSE con el software utilizado.           & Tecnológico     \\
\hline
\textbf{R5}                       & El diseño presenta problemas de timing debido al clock de la FPGA y sus constraints. & Tecnológico     \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\caption{Identificación de riesgos.}
\label{tab:id_riesgos}
\end{table}

\subsubsection{Análisis de riesgos}

A   continuación    se   presentan    las   tablas    \ref{tab:prob_riesgos}   y
\ref{tab:efecto_riesgos}  que  definen  la  probabilidad de  ocurrencia  de  los
riesgos y la gravedad de los mismos respectivamente.

\begin{table}[H]
  \centering
  \resizebox{\linewidth}{!}{%
    \begin{tabular}{|>{\hspace{0pt}}p{0.564\linewidth}|>{\hspace{0pt}}p{0.374\linewidth}|}
      \toprule
      \textbf{Identificador de la probabilidad del riesgo} & \textbf{Probabilidad de ocurrencia}  \\
      \hline
      Muy baja                                             & 0 \% - 25 \%                         \\
      \hline
      Baja                                                 & 25 \% - 50 \%                        \\
      \hline
      Alta                                                 & 50 \% - 75 \%                        \\
      \hline
      Muy alta                                             & 75 \% - 100 \%                       \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  }
  \caption{Probabilidad de ocurrencia de los riesgos}
  \label{tab:prob_riesgos}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  \resizebox{\linewidth}{!}{%
    \begin{tabular}{|>{\hspace{0pt}}p{0.415\linewidth}|>{\hspace{0pt}}p{0.526\linewidth}|}
      \toprule
      \textbf{Identificador del efecto del riesgo} & \textbf{Demora estimada}                     \\
      \hline
      Despreciable                                 & Menor a 8 horas de trabajo                   \\
      \hline
      Moderado                                     & Entre 8 y 24 horas de trabajo                \\
      \hline
      Grave                                        & Superior a 24 horas de trabajo               \\
      \hline
      Crítico                                      & Continuidad del proyecto se ve comprometida  \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  }
  \caption{Efecto de los riesgos}
  \label{tab:efecto_riesgos}
\end{table}

En función  a las  tablas \ref{tab:prob_riesgos} y  \ref{tab:efecto_riesgos}, se
confecciona la tabla  \ref{tab:severidad_riesgos} que condensa la probabilidad de  ocurrencia del riesgo
con el efecto del mismo generando así una severidad para cada combinación.

\begin{table}[H]
\centering
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{|>{\hspace{0pt}}p{0.365\linewidth}|>{\hspace{0pt}}p{0.152\linewidth}|>{\hspace{0pt}}p{0.131\linewidth}|>{\hspace{0pt}}p{0.144\linewidth}|>{\hspace{0pt}}p{0.144\linewidth}|}
\toprule
\textbf{~ ~ ~ ~ ~ ~ ~~ ~ ~ ~ ~ Prob. de ocurrencia}\par{}\textbf{~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~}\par{}\textbf{Efecto del riesgo} & \textbf{Despreciable} & \textbf{Moderado} & \textbf{Grave} & \textbf{Crítico}  \\
\hline
\textbf{Muy baja}                                                                                                                     & Severidad 1           & Severidad 2       & Severidad 3    & Severidad 4       \\
\hline
\textbf{Baja}                                                                                                                         & Severidad 2           & Severidad 4       & Severidad 6    & Severidad 8       \\
\hline
\textbf{Alta}                                                                                                                         & Severidad 3           & Severidad 6       & Severidad 9    & Severidad 12      \\
\hline
\textbf{Muy alta}                                                                                                                     & Severidad 4           & Severidad 8       & Severidad 12   & Severidad 16      \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\caption{Severidad de los riesgos}
\label{tab:severidad_riesgos}
\end{table}

En la tabla \ref{tab:analisis_riesgos} se presenta el análisis de los riesgos en función a las tablas generadas.

\begin{table}[H]
\centering
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{|>{\hspace{0pt}}p{0.255\linewidth}|>{\hspace{0pt}}p{0.298\linewidth}|>{\hspace{0pt}}p{0.14\linewidth}|>{\hspace{0pt}}p{0.244\linewidth}|}
\toprule
\textbf{Identificador del riesgo} & \textbf{Probabilidad de ocurrencia} & \textbf{Efecto} & \textbf{Grado de importancia}  \\
\hline
\textbf{R1}                       & Muy baja                            & Crítico         & 4                              \\
\hline
\textbf{R2}                       & Alta                                & Grave           & 9                              \\
\hline
\textbf{R3}                       & Alta                                & Grave           & 9                              \\
\hline
\textbf{R4}                       & Baja                                & Despreciable    & 2                              \\
\hline
\textbf{R5}                       & Alta                                & Grave           & 9                              \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\caption{Análisis de riesgos}
\label{tab:analisis_riesgos}
\end{table}

\subsubsection{Gestión de riesgos}

A    partir   de    los   riesgos    identificados,   se    genera   la    tabla
\ref{tab:gestion_riesgos}  para  analizar las  consecuencias  de  los riesgos  y
proponer posibles soluciones.

\begin{table}[H]
\centering
\arrayrulecolor{black}
\begin{tabular}{!{\color{black}\vrule}>{\hspace{0pt}}p{0.109\linewidth}!{\color{black}\vrule}>{\hspace{0pt}}p{0.363\linewidth}!{\color{black}\vrule}>{\hspace{0pt}}p{0.466\linewidth}!{\color{black}\vrule}}
\toprule
\textbf{Identificador del riesgo} & \textbf{Consecuencia}                                                               & \textbf{Estrategia de solución}                                                                                \\
\hline
\textbf{R1}                       & El proyecto se detiene.                                                             & Manejar los requerimientos del proyecto para no prolongar los plazos.                                          \\
\hline
\textbf{R2}                       & Se deben rediseñar secciones del hardware.                                          & Estimar desfavorablemente el tamaño del diseño.                                                                \\
\hline
\textbf{R3}                       & Malgasto de recursos y tiempo y extensión de la fecha de finalización del proyecto. & Definición clara del proyecto previo a comenzar a desarrollarse.                                               \\
\hline
\textbf{R4}                       & Imposibilidad de síntesis del proyecto.                                             & Definir la versión del software que se utilizará para la FPGA que corresponda y verificar su compatibilidad.   \\
\hline
\vcell{\textbf{R5}}               & \vcell{El diseño se debe replantear en las áreas que generen problemas.}            & \vcell{Utilizar construcciones combinacionales lo más pequeñas posibles o utilizar estrategia de pipelining.}  \\[-\rowheight]
\printcelltop                     & \printcellmiddle                                                                    & \printcellmiddle                                                                                               \\
\bottomrule
\end{tabular}
\arrayrulecolor{black}
\caption{Gestión de riesgos}
\label{tab:gestion_riesgos}
\end{table}